\qquad Neste exercício analisaremos o comportamento em vazio do transformador monofásico apresentado por David Meeker e disponível na página de contribuição dos usuários do FEMM. Este transformador possui 260 espiras no enrolamento primário e 90 espiras no enrolamento secundário. O que possibilita a redução da tensão no primário de $127V_{rms}$ para $40V_{rms}$ no secundário. 
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{imagens/transform.png}
    \caption{Transformador Monofásico de David Meeker}
    \label{fig:transformador}
\end{figure}
\qquad O trafo é composto por uma liga de aço-silício que compõe seu núcleo (M45-Steel), dois tipos de condutores na bobina (18AWG e 14AWG) e furos com a passagem de ar, para fixação das láminas do núcleo.

\qquad Deseja-se que a indução magnética $\mathbf{B}$ fique contida no interior do trafo, foram impostas condições de Dirichlet nas superfícies que limitam o dispositivo.

\qquad O ensaio a vazio, consiste em aplicar uma tensão nominal apenas no circuito primário, deste modo, não haverá corrente no circuito secundário e a corrente do primário será pequena. Tal corrente será responsável por magnetizar o núcleo do trafo.
Como a impedância de magnetização é muito maior que a impedância do primário, a impedância equivalente do circuito pode ser aproximada por:
\begin{equation}
    Z_{eq} = R_c\ ||\ j\omega L_m
\end{equation}
\newpage
\subsubsection{Encontrando o ponto de operação}
\qquad Conforme especificado no trabalho, iremos buscar o valor de corrente no circuito primário que seja capaz de gerar uma tensão no primário de $127 V_{rms}$. No entanto, a simulação feita no FEMM irá nos retornar um valor nominal de tensão, logo nossa busca é por uma tensão de $179.6051V$ nominal no primário.

\qquad Para isso, iremos utilizar o algoritmos de busca local conforme apêndice A.1, para encontrar um valor apropriado de I para definir ponto de operação do trafo.

\qquad Primeiramente, utilizamos um algoritmo para encontrar um intervalo  $[I_{p_1}, I_{p_2}]$ que contém o valor nominal desejado. Após realizamos um refinamento dos resultados utilizando o algoritmo Golden Search de modo a reduzir o intervalo e encontrar valores mais precisos.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{imagens/simula.png}
    \caption{Simulação do Trafo utilizando o FEMM}
    \label{fig:simulacao}
\end{figure}

\qquad Após a execução dos algoritmos de busca local, obtemos uma corrente no primário de $0.157983\ A$\ e uma tensão nominal no primário de $179.5945\ V$, e os seguintes resultados:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{imagens/Primario.png}
        \caption{ Resultados do Circuito Primário}
        \label{fig:primary_results}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{imagens/Secundario.png}
        \caption{Resultados do Circuito Secundário}
        \label{fig:secondary_results}
    \end{minipage}
\end{figure}

Utilizando a equação (4), obtemos a seguinte relação de transformação do trafo:
\begin{equation}
    \alpha = \frac{179.5945}{62.3178} = 2,8819   
\end{equation}

\newpage
\subsubsection{Comparação com o modelo real}
Sabemos que a resistência elétrica é dada pela relação:
\begin{equation}
    R = \rho\frac{L}{A} = \frac{1}{\sigma}\frac{L}{A}
\end{equation}
\qquad Onde (L) é o comprimento do condutor, A é área da seção transversal do fio, $\sigma$ é a condutividade do material e $\rho$ é a resistividade do material.\\

\qquad Para o circuito do primário, podemos calcular o comprimento das 260 espiras de cobre do material 18 AWG, sabemos que o modelo possui a profundidade de 1.625 polegadas.
\begin{equation}
    L = 260 \cdot 2 \cdot (1.625 \cdot 2.54 \cdot 10^2)m = 21.463 m
\end{equation}
A condutividade $\sigma$ do condutor é determinada pelo FEMM, $\sigma = 58MS/m $, logo a resistividade do fio é:
\begin{equation}
    \rho = \frac{1}{58\cdot 10^6}\Omega m
\end{equation}
A área da seção transversal do condutor é igual a:
\begin{equation}
    A = 0.816\cdot 10^{-6} m^2
\end{equation}
Assim, temos que $R_{p}$ é igual a:
\begin{equation}
    R_{p} = \frac{1}{58\cdot 10^6 S/m}\frac{21,4633 m }{0.816\cdot 10^{-6} m^2} = 453,501\ m\Omega
\end{equation}

\qquad Para obtermos o valor de $R_p$ da simulação, temos que utilizar o  valor de perda  $P_p$ no circuito Primário, este valor é informado pelo FEMM ao realizar uma integral de total de perdas sobre as superfícies do primário.
\begin{equation}
\begin{split}
    P_c = 5.60918\ mW \\
    P_c = R_{p}\cdot (I_{rms})^2 \\
    R_p = \frac{5.60918\ mW}{(0.157983(\sqrt{2})^{-1}\ A)^2}\\
    R_p = 449,478\ m\Omega
\end{split}
\end{equation}


\qquad Para determinar o valor de $L_m$ de forma analítica, precisamos do valor médio de B e da área da superfície, calculado pelo FEMM no núcleo do trafo.

Ao realizar os cálculos pelo FEMM, temos os seguintes valores:
\begin{equation}
\begin{split}
    \bar{B} = 1.23673-j*0.299539\\
    |\bar{B}| =  1.27249\ T\\
    S = 14.4153\ cm^{2}
\end{split}
\end{equation}
Deste modo, podemos calcular o valor de $L_m$
\begin{equation}
    L_m = \frac{N_p\cdot \phi_p}{I_p} = \frac{N_p\cdot \bar{B}\cdot S}{I_p} = \frac{260\cdot1.27249\cdot 0.00144153}{0.157983} = 3.018846\ H
\end{equation}

\qquad Sabemos que a impedância de magnetização no núcleo é muito maior que a impedância do enrolamento primário no ensaio em vazio, logo o valor de $L_m$\ retornado pelo FEMM é o Flux/Current cujo valor é igual a:
\begin{equation}
\begin{split}
\nonumber
L_m = 2.93859 - j*0.70994\ H\\
|L_m| = 3.02313\ H
\end{split}
\end{equation}

A perda no cobre dada pelo FEMM, é:
\begin{equation}
    \nonumber
    P_c = 5.60918\ mW 
\end{equation}
O valor analítico é dado por:
\begin{equation}
    P_c = R_p\cdot (I_{rms})^2 = 5.65938\ mW
\end{equation}

A perda total no ferro dada pelo FEMM, é:
\begin{equation}
    \nonumber
    P_f = 3.33996\ W
\end{equation}
O valor analítico é dado por:
\begin{equation}
\begin{split}
    P_f = P_{foucault} + P_{histerese} \\
    P_{foucault} = \frac{1}{24}\sigma \omega^2\epsilon^2\bar{B}^2V\\
    P_{histerese} = \eta \bar{B}fV
\end{split}
\end{equation}
\qquad Onde $\sigma$ é a condutividade, $\omega$ é a frequência angular, $\epsilon$ espessura da lâmina, $V$ é o volume, $f$ é a frequência e $\eta$ é uma constante.
\begin{equation}
\begin{split}
    P_{foucault} = \frac{1}{24}(2.9\cdot 10^6) (2\pi\cdot 60)^2(0.635\cdot 10^{-3})^2(1.27249)^2(0.000299146) = 3.3541\ W\\
    P_{histerese} = (30)(1.27249)(60)(0.000299146) = 685.1885\ mW
\end{split}
\end{equation}

Logo a perda no ferro é igual a:
\begin{equation}
    P_f = 4.03938\ W
\end{equation}

\qquad Ao comparar os resultados de (22) e (25), podemos observar que as perdas no cobre são muito menores, confirmando a validade da aproximação feita em (12)   
\newpage
\subsubsection{Influência de f e sigma nas perdas do ferro}
As perdas no ferro podem ser determinadas analiticamente a partir das seguintes equações:
\begin{equation}
\begin{split}
    P_f = P_{foucault} + P_{histerese} \\
    P_{foucault} = \frac{1}{24}\sigma \omega^2\epsilon^2\bar{B}^2V\\
    P_{histerese} = \eta \bar{B}fV
\end{split}
\end{equation}

\qquad Ao analisar as equações dadas em (26), espera-se que a perda no ferro cresça de forma quadrática em relação a frequência angular $\omega$ e linearmente em relação a condutividade $\sigma$

\qquad Para observar a influência da frequência nas perdas do ferro, foi utilizado o script A.2 do apêndice, para variar a frequência de $60\ Hz$ a $600\ Hz$

\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{0.4\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{cc}
\hline
\multicolumn{1}{l}{Frequência (Hz)} & \multicolumn{1}{l}{Perda no Ferro (W)} \\ \hline
60 & 3.33995 \\
120 & 11.57854 \\
180 & 20.62922 \\
240 & 27.59820 \\
300 & 32.37783 \\
360 & 35.80731 \\
420 & 38.51250 \\
480 & 40.83756 \\
540 & 42.94405 \\
600 & 44.90754 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{Perdas no Ferro(W) de acordo com a frequência $f$}
\label{tab:perdas}
\end{table}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{imagens/Frequencia.png}
    \caption{Perdas no Ferro $\times$ Frequência}
    \label{fig:perdaf}
\end{figure}

\qquad Como podemos observar o gráfico acima, as perdas aumentam de formam quadrática até $120\ Hz$, porém este crescimento é atenuado dado que a profundidade de penetração da indução magnética B diminui ao aumentar a frequência, conforme equação:
\begin{equation}
    \delta = \sqrt{\frac{2}{\mu \sigma \omega}}
\end{equation}

Deste modo, ao aumentar a frequência temos menos penetração de campo magnético e menos perdas.

\qquad Para observar a influência da condutividade nas perdas do ferro, foi utilizado o script A.3 do apêndice, para variar a condutividade de $2.9\ MS$ a $29\ MS$

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{0.4\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{cc}
\hline
\multicolumn{1}{l}{Condutividade (MS)} & \multicolumn{1}{l}{Perda no Ferro (W)} \\ \hline
2.9 & 3.33995 \\
5.8 & 5.78927 \\
8.7 & 6.87640 \\
11.6 & 6.89955 \\
14.5 & 6.47556 \\
17.4 & 5.96788 \\
20.3 & 5.50178 \\
23.2 & 5.10469 \\
26.1 & 4.77156 \\
29 & 4.4907535 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{Perdas no Ferro(W) de acordo com a condutividade $\sigma$}
\label{tab:tablecond}
\end{table}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{imagens/Condutividade.png}
    \caption{Perdas no Ferro $\times$ Condutividade}
    \label{fig:perdaf}
\end{figure}

\qquad Assim como a frequência, o crescimento linear com o aumento da condutividade é também é atenuado a medida que a profundidade de penetração do campo B diminui, conforme equação (27).


